% Encoding: UTF-8
\RequirePackage{ifpdf}
\documentclass[xetex,final]{beamer} % Compilar com XeLaTeX
\usepackage[portuguese]{babel}
%\usepackage[utf8]{inputenc} % Desnecessário quando se usa XeLaTeX
\usepackage{amsmath,amsfonts,amssymb}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{colortbl,xcolor}
\usepackage{booktabs} % estilo para tabelas
\usepackage{array}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{tikz,pgfplots}
\usetikzlibrary{chains,matrix,positioning,decorations.pathreplacing,calc}

% Fontes
\usepackage{xltxtra}
%\usepackage{fontspec}
\setmainfont{Fontin Sans} % Disponível em http://www.exljbris.com/fontinsans.html
\setsansfont[SmallCapsFont={FontinSans-SmallCaps}]{Fontin Sans}
\setbeamerfont{frametitle}{size=\LARGE,series=\bfseries}
\usefonttheme{professionalfonts}

% Comandos para realce
\newcommand{\hla}[1]{\textcolor{craneorange}{#1}}
\newcommand{\hlb}[1]{\textcolor{darkred}{#1}}
\newcommand{\hlc}[1]{\textcolor{tunagreen!60!black}{#1}}
\newcommand{\hld}[1]{\textcolor{tunablue}{#1}}


% Suprime a barra de navegação
\beamertemplatenavigationsymbolsempty

\mode<presentation>
{
	\usetheme{Alegrete}
	%\usecolortheme{flordetuna} % Padrão
}

% Algumas definições contidas no arquivo macros.tex
\include{macros}

% Imagens
\pgfdeclareimage[height=3.5em]{unipampaLogo}{images/logotipo_unipampa_dark.pdf}
\pgfdeclareimage[width=3cm]{unipampaTitleLogo}{images/logotipo_unipampa}
\pgfdeclareimage[width=5cm]{unipampaNome}{images/nome_unipampa}
\pgfdeclareimage[width=\paperwidth]{unipampaBackground}{images/colina_unipampa} %{images/title_bg}

\titlegraphic{\pgfuseimage{unipampaNome}}
\titlelogo{\pgfuseimage{unipampaTitleLogo}}
%\logo{\pgfuseimage{unipampaLogo}}


%++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
% Definições do slide de título
%++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
\title{Projeto e Análise de Algoritmos}
\subtitle[03]{Aula 03}
\author[Kepler]{Fábio N. Kepler}
\institute[UNIPAMPA]{Ciência da Computação \\ UNIPAMPA}
\date{13 de novembro de 2012}
%++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++


%******************************************************************************
\begin{document}
%******************************************************************************

% Para mostrar o roteiro a cada nova seção
\AtBeginSection[]
{
  \begin{frame}
    \frametitle{Roteiro}
    \tableofcontents[currentsection]
  \end{frame}
}
% Para mostrar o roteiro a cada nova subseção
\AtBeginSubsection[]
{
  \begin{frame}
    \frametitle{Roteiro}
    \tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
  \end{frame}
}


\begin{frame}[plain]{}
\titlepage
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Roteiro}
\tableofcontents
\end{frame}


%++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
\section{Objetivos da Disciplina}
%++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

\begin{frame}[<+->]
\frametitle{O que vamos estudar?}
\framesubtitle{Objetivos gerais da disciplina}
\begin{itemize}
  \item Como estimar a quantidade de recursos (tempo, memória) que um algoritmo consome (complexidade)
  \begin{itemize}
    \item Depende da instância
  \end{itemize}
	\item Como provar que o algoritmo está correto
  \begin{itemize}
    \item Testes só podem mostrar que o algoritmo está errado
    \item Análise pode provar que o algoritmo está certo
  \end{itemize}
  \item Como projetar algoritmos eficientes (=rápidos) para alguns problemas computacionais
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}[<+->]
\frametitle{O que vamos estudar?}
\framesubtitle{Em outras palavras}
\begin{itemize}
	\item Analisar a eficiência de um algoritmo
  \item Analisar a corretude de um algoritmo
  \item Projetar algoritmos eficientes e corretos
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}[<+->]
\frametitle{Análise da Eficiência}
\begin{itemize}
	\item Geralmente um problema pode ser resolvido por diferentes algoritmos
	\begin{itemize}
		\item Mas a existência de um algoritmo não implica que um problema pode ser resolvido na prática
	\end{itemize}
	\item A análise de algoritmos é o estudo da estimativa de custo de execução de algoritmos
	\begin{itemize}
		\item Tempo
		\item Espaço/memória
	\end{itemize}
	\item Como medir?
	\begin{itemize}
		\item Estudo de experimentos (benchmarking)
		\item Análise assintótica
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}


%++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
\section{Exemplo de problema e análise}
%++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

\begin{frame}[<+->]
\frametitle{Problema da ordenação}
%\framesubtitle{}
\begin{block}{\textbf{Problema:} ordenar um vetor em ordem crescente}
\begin{description}
  \item[Entrada:] um vetor $A$ com $n$ elementos: $A[1..n]$
  \item[Saída:] vetor $A$ com os $n$ elementos rearranjados em ordem crescente
\end{description}
\end{block}
\end{frame}


\begin{frame}[<+->]
\frametitle{Instância do problema}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[
      start chain=1 going right,node distance=0.60mm,
      leftside/.style={fill=orange!10, on chain=1},
      rightside/.style={fill=orange!50, on chain=1}
      %.style={fill=orange!50, on chain=1}
    ]
	\node [rightside,label=above:$1$] {33};
	\node [rightside] {88};
	\node [rightside] {22};
	\node [rightside] {99};
	\node [rightside] {11};

	\node [rightside] {55};
	\node [rightside] {42};
	\node [rightside] {66};
	\node [rightside] {44};
	\node [rightside,label=above:$n$] {77};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\pause
\begin{block}{\textbf{Problema:} ordenar um vetor em ordem crescente}
\begin{description}
  \item[Entrada:]
    \begin{tikzpicture}[
          start chain=1 going right,node distance=0.60mm,
          clean/.style={on chain=1},
          leftside/.style={fill=orange!10, on chain=1},
          rightside/.style={fill=orange!50, on chain=1},
        ]
      \node [clean] {$A=$};
	    \node [rightside,label=above:$1$] {33};
	    \node [rightside] {88};
	    \node [rightside] {22};
	    \node [rightside] {99};
	    \node [rightside] {11};

	    \node [rightside] {55};
	    \node [rightside] {42};
	    \node [rightside] {66};
	    \node [rightside] {44};
	    \node [rightside,label=above:$n$] {77};
    \end{tikzpicture}
  \item[Saída:]
    \begin{tikzpicture}[
          start chain=1 going right,node distance=0.60mm,
          clean/.style={on chain=1},
          leftside/.style={fill=orange!10, on chain=1},
          rightside/.style={fill=orange!50, on chain=1}
        ]
      \node [clean] {$A=$};
	    \node [rightside,label=above:$1$] {11};
	    \node [rightside] {22};
	    \node [rightside] {33};
	    \node [rightside] {42};
	    \node [rightside] {44};

	    \node [rightside] {55};
	    \node [rightside] {66};
	    \node [rightside] {77};
	    \node [rightside] {88};
	    \node [rightside,label=above:$n$] {99};
    \end{tikzpicture}

\end{description}
\end{block}
\textref{Referência de algo, 2012.}
\end{frame}


%++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
\subsection{Ordenação por Inserção}
%++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

\begin{frame}[<+->]
\frametitle{Inserção em um vetor ordenado}
\begin{itemize}
  \item[]
\begin{tikzpicture}[
      start chain=1 going right,node distance=0.60mm,
      clean/.style={on chain=1},
      leftside/.style={fill=orange!50, on chain=1},
      rightside/.style={fill=orange!10, on chain=1},
      key/.style={draw=red, on chain=1},
    ]
  \node [leftside,label=above:$1$] {22};
  \node [leftside] {33};
  \node [leftside] {44};
  \node [leftside] {66};
  \node [leftside] {77};

  \node [rightside,key,label=above:$j$] {42};
  \node [rightside] {99};
  \node [rightside] {11};
  \node [rightside] {55};
  \node [rightside,label=above:$n$] {88};
\end{tikzpicture}
  \item O subvetor $A[1..j-1]$ está ordenado
  \item Queremos inserir o elemento em $A[j]$ de modo que $A[1..j]$ fique ordenado
  \item[]
\begin{tikzpicture}[
      start chain=1 going right,node distance=0.60mm,
      clean/.style={on chain=1},
      leftside/.style={fill=orange!50, on chain=1},
      rightside/.style={fill=orange!10, on chain=1},
      key/.style={draw=red, on chain=1},
    ]
  \node [leftside,label=above:$1$] {22};
  \node [leftside] {33};
  \node [leftside,key] {42};
  \node [leftside] {44};
  \node [leftside] {66};
  \node [leftside,label=above:$j$] {77};

  \node [rightside] {99};
  \node [rightside] {11};
  \node [rightside] {55};
  \node [rightside,label=above:$n$] {88};
\end{tikzpicture}
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Inserção em um vetor ordenado}
\framesubtitle{Como fazer}
\begin{tikzpicture}[
      node distance=0.60mm,
      clean/.style={on chain=1},
      leftside/.style={fill=orange!50, on chain=1},
      rightside/.style={fill=orange!10, on chain=1},
      key/.style={draw=red, on chain=1},
      head/.style={clean,key},
      selected/.style={draw=brown!80!black,text=brown!80!black,on chain=1},
    ]
  \begin{scope}[start chain=1 going right]
    \node [clean,key] {chave = 42};
    \node [leftside,label=above:$1$] {22};
    \node [leftside] {33};
    \node [leftside] {44};
    \node [leftside] {66};
    \node [leftside,selected,label=above:$i$] {77};

    \node [rightside,key,label=above:$j$] {42};
    \node [rightside] {99};
    \node [rightside] {11};
    \node [rightside] {55};
    \node [rightside,label=above:$n$] {88};
  \end{scope}
  \begin{scope}[yshift=-1.5cm,start chain=1 going right]
    \node [clean,key] {chave = 42};
    \node [leftside,label=above:$1$] {22};
    \node [leftside] {33};
    \node [leftside] {44};
    \node [leftside,selected,label=above:$i$] {66};
    \node [leftside,minimum size=3ex] {~~~~};

    \node [rightside,selected,label=above:$j$] {77};
    \node [rightside] {99};
    \node [rightside] {11};
    \node [rightside] {55};
    \node [rightside,label=above:$n$] {88};
  \end{scope}
  \begin{scope}[yshift=-3cm,start chain=1 going right]
    \node [clean,key] {chave = 42};
    \node [leftside,label=above:$1$] {22};
    \node [leftside] {33};
    \node [leftside,selected,label=above:$i$] {44};
    \node [leftside,minimum size=3ex] {~~~~};
    \node [leftside] {66};

    \node [rightside,selected,label=above:$j$] {77};
    \node [rightside] {99};
    \node [rightside] {11};
    \node [rightside] {55};
    \node [rightside,label=above:$n$] {88};
  \end{scope}
  \begin{scope}[yshift=-4.5cm,start chain=1 going right]
    \node [clean,key] {chave = 42};
    \node [leftside,label=above:$1$] {22};
    \node [leftside,selected,label=above:$i$] {33};
    \node [leftside,minimum size=3ex] {~~~~};
    \node [leftside] {44};
    \node [leftside] {66};

    \node [rightside,selected,label=above:$j$] {77};
    \node [rightside] {99};
    \node [rightside] {11};
    \node [rightside] {55};
    \node [rightside,label=above:$n$] {88};
  \end{scope}
  \begin{scope}[yshift=-6cm,start chain=1 going right]
    \node [clean,key] {chave = 42};
    \node [leftside,label=above:$1$] {22};
    \node [leftside,label=above:$i$] {33};
    \node [leftside,key] {42};
    \node [leftside,selected] {44};
    \node [leftside,selected] {66};
    \node [rightside,selected,label=above:$j$] {77};
    \node [rightside] {99};
    \node [rightside] {66};
    \node [rightside] {55};
    \node [rightside,label=above:$n$] {88};
  \end{scope}
\end{tikzpicture}
\end{frame}


\begin{frame}[<+->]
\frametitle{Inserção em um vetor ordenado}
\framesubtitle{Como fazer}
\begin{tikzpicture}[
      node distance=0.60mm,
      clean/.style={on chain=1},
      leftside/.style={fill=orange!50, on chain=1},
      rightside/.style={fill=orange!10, on chain=1},
      key/.style={draw=red, on chain=1},
      head/.style={clean,key},
      selected/.style={draw=brown!80!black,text=brown!80!black,on chain=1},
    ]
  \begin{scope}[start chain=1 going right]
    \node [head] {chave = 99};
    \node [leftside,label=above:$1$] {22};
    \node [leftside] {33};
    \node [leftside] {42};
    \node [leftside] {44};
    \node [leftside] {66};
    \node [leftside] {77};
    \node [rightside,key,label=above:$j$] {99};
    \node [rightside] {11};
    \node [rightside] {55};
    \node [rightside,label=above:$n$] {88};
  \end{scope}
  \begin{scope}[yshift=-1.5cm,start chain=1 going right]
    \node [head] {chave = 99};
    \node [leftside,label=above:$1$] {22};
    \node [leftside] {33};
    \node [leftside] {42};
    \node [leftside] {44};
    \node [leftside] {66};
    \node [leftside] {77};
    \node [rightside,key,label=above:$j$] {99};
    \node [rightside] {11};
    \node [rightside] {55};
    \node [rightside,label=above:$n$] {88};
  \end{scope}
  \begin{scope}[yshift=-3cm,start chain=1 going right]
    \node [head] {chave = 11};
    \node [leftside,label=above:$1$] {22};
    \node [leftside] {33};
    \node [leftside] {42};
    \node [leftside] {44};
    \node [leftside] {66};
    \node [leftside] {77};
    \node [leftside] {99};
    \node [rightside,key,label=above:$j$] {11};
    \node [rightside] {55};
    \node [rightside,label=above:$n$] {88};
  \end{scope}
  \begin{scope}[yshift=-4.5cm,start chain=1 going right]
    \node [head] {chave = 11};
    \node [leftside,key,label=above:$1$] {11};
    \node [leftside] {22};
    \node [leftside] {33};
    \node [leftside] {42};
    \node [leftside] {44};
    \node [leftside] {66};
    \node [leftside] {77};
    \node [leftside,label=above:$j$] {99};
    \node [rightside] {55};
    \node [rightside,label=above:$n$] {88};
  \end{scope}
\end{tikzpicture}
\end{frame}


\begin{frame}[<+->]
\frametitle{Inserção em um vetor ordenado}
\framesubtitle{Como fazer}
\begin{tikzpicture}[
      %start chain=2 going below,
      node distance=0.60mm,
      clean/.style={on chain=1},
      leftside/.style={fill=orange!50, on chain=1},
      rightside/.style={fill=orange!10, on chain=1},
      key/.style={draw=red, on chain=1},
      head/.style={clean,key},
      selected/.style={draw=brown!80!black,text=brown!80!black,on chain=1},
    ]
  \begin{scope}[start chain=1 going right]
    \node [head] {chave = 55};
    \node [leftside,label=above:$1$] {11};
    \node [leftside] {22};
    \node [leftside] {33};
    \node [leftside] {42};
    \node [leftside] {44};
    \node [leftside] {66};
    \node [leftside] {77};
    \node [leftside] {99};
    \node [rightside,key,label=above:$j$] {55};
    \node [rightside,label=above:$n$] {88};
  \end{scope}
  \pause
  \begin{scope}[yshift=-1.5cm,start chain=1 going right]
    \node [head] {chave = 55};
    \node [leftside,label=above:$1$] {11};
    \node [leftside] {22};
    \node [leftside] {33};
    \node [leftside] {42};
    \node [leftside] {44};
    \node [leftside,key] {55};
    \node [leftside] {66};
    \node [leftside] {77};
    \node [leftside,label=above:$j$] {99};
    \node [rightside,label=above:$n$] {88};
  \end{scope}
  \pause
  \begin{scope}[yshift=-3cm,start chain=1 going right]
    \node [head] {chave = 88};
    \node [leftside,label=above:$1$] {11};
    \node [leftside] {22};
    \node [leftside] {33};
    \node [leftside] {42};
    \node [leftside] {44};
    \node [leftside] {55};
    \node [leftside] {66};
    \node [leftside] {77};
    \node [leftside] {99};
    \node [rightside,key,label=above:$j$] {88};
  \end{scope}
  \pause
  \begin{scope}[yshift=-4.5cm,start chain=1 going right]
    \node [head] {chave = 88};
    \node [leftside,label=above:$1$] {11};
    \node [leftside] {22};
    \node [leftside] {33};
    \node [leftside] {42};
    \node [leftside] {44};
    \node [leftside] {55};
    \node [leftside] {66};
    \node [leftside] {77};
    \node [leftside,key] {88};
    \node [leftside,label=above:$j$] {99};
  \end{scope}
\end{tikzpicture}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Inserção em um vetor ordenado}
\begin{block}{Algoritmo InsertionSort (ou \textit{Ordenação por Inserção})}
\vspace*{-3ex}
\begin{codebox}
\Procname{$\proc{InsertionSort}(A, n)$}
\li \For $j \gets 2$ \To $n$ \Do
\li   chave $\gets A[j]$
\li   \Comment Insere $A[j]$ no subvetor ordenado $A[1..j-1]$
\li   $i \gets j-1$
\li   \While $i \geq 1 \And A[i] > $ chave \Do
\li     $A[i+1] \gets A[i]$
\li     $i \gets i-1$
      \End
\li   $A[i+1] \gets$ chave
\zi	\End
\End
\end{codebox}
\end{block}
\end{frame}


%++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
\subsection{Análise}
%++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

\begin{frame}
\frametitle{Análise do InsertionSort}

\begin{itemize}
  \item[] \textbf{Complexidade de tempo}: Quantas instruções são necessárias para ordenar os $n$ elementos?
\end{itemize}
\medskip
\begin{itemize}
  \item[] \textcolor{gray!100}{\textbf{Corretude}: O algoritmo \textbf{para} e devolve a \textbf{resposta correta}? \\
  (Veremos mais tarde.)}
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Análise da complexidade de tempo}
\begin{itemize}
  \item A complexidade de tempo de um algoritmo é o número de instruções básicas executadas para a entrada
  \begin{itemize}
    \item Comparação, atribuição, operações aritméticas, etc.
  \end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Análise da complexidade de tempo}
%\begin{block}{Algoritmo InsertionSort (ou \textit{Ordenação por Inserção})}
\begin{tabularx}{\textwidth}{lcc}
\toprule
\proc{InsertionSort}(A, n) & Custo & \# execuções \tabularnewline
\midrule\tabularnewline[-2.5em]
\begin{minipage}{0.6\textwidth}
\begin{codebox}
%\Procname{$\proc{InsertionSort}(A, n)$}
\li \For $j \gets 2$ \To $n$ \Do
\li   chave $\gets A[j]$
\li   \Comment Insere $A[j]$ em $A[1..j-1]$
\li   $i \gets j-1$
\li   \While $i \geq 1 \And A[i] > $ chave \Do
\li     $A[i+1] \gets A[i]$
\li     $i \gets i-1$
      \End
\li   $A[i+1] \gets$ chave
\zi	\End
\End
\end{codebox}
\end{minipage} &
\begin{minipage}{0.1\textwidth}
  \centering
  \begin{tabular}{c}
    $c_1$ \\
    $c_2$ \\
    $0$ \\
    $c_4$ \\
    $c_5$ \\
    $c_6$ \\
    $c_7$ \\
    $c_8$ \\
  \end{tabular}
\end{minipage} &
\begin{minipage}{0.2\textwidth}
  \centering
  \begin{tabular}{c}
    ? \\
    ? \\
    ? \\
    ? \\
    ? \\
    ? \\
    ? \\
    ? \\
  \end{tabular}
\end{minipage}\tabularnewline[-1em]
\bottomrule
\end{tabularx}
%\end{block}

\medskip
\hlc{$c_k$} representa o tempo de cada execução da linha \hlc{$k$}.
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Análise da complexidade de tempo}
%\begin{block}{Algoritmo InsertionSort (ou \textit{Ordenação por Inserção})}
\begin{tabularx}{1.0\textwidth}{lcp{0.4\textwidth}}
\toprule
\proc{InsertionSort}(A, n) & Custo & \# execuções \tabularnewline
\midrule\tabularnewline[-2.5em]
\begin{minipage}{0.6\textwidth}
\begin{codebox}
%\Procname{$\proc{InsertionSort}(A, n)$}
\li \For $j \gets 2$ \To $n$ \Do
\li   chave $\gets A[j]$
\li   \Comment Insere $A[j]$ em $A[1..j-1]$
\li   $i \gets j-1$
\li   \While $i \geq 1 \And A[i] > $ chave \Do
\li     $A[i+1] \gets A[i]$
\li     $i \gets i-1$
      \End
\li   $A[i+1] \gets$ chave
\zi	\End
\End
\end{codebox}
\end{minipage} &
\begin{minipage}{0.1\textwidth}
  \centering
  \begin{tabular}{c}
    $c_1$ \\
    $c_2$ \\
    $0$ \\
    $c_4$ \\
    $c_5$ \\
    $c_6$ \\
    $c_7$ \\
    $c_8$ \\
  \end{tabular}
\end{minipage} &
\begin{minipage}{0.2\textwidth}
  \centering
  \begin{tabular}{c}
    $n$ \\
    $n-1$ \\
    $n-1$ \\
    $n-1$ \\
    $\sum_{j=2}^nt_j$ \\
    $\sum_{j=2}^n(t_j - 1)$ \\
    $\sum_{j=2}^n(t_j - 1)$ \\
    $n-1$ \\
  \end{tabular}
\end{minipage}\tabularnewline[-1em]
\bottomrule
\end{tabularx}
%\end{block}

\medskip
\hlc{$t_j$} representa o número de vezes que o teste do laço da linha 5 é feito para o dado valor de \hlc{$j$}.

(Não quer dizer que executará $j$ vezes. Por quê?)
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Tempo de execução total}
\framesubtitle{InsertionSort}
\begin{itemize}
  \item Denotamos o tempo de execução total do \proc{InsertionSort} ou \textsc{InsertionSort} por \hlc{$T(n)$}
  \begin{itemize}
    \item Ou seja, queremos definir uma função que retorna o tempo de execução para uma entrada de tamanho $n$
  \end{itemize}
  \item Essa definição do tempo total é a soma dos tempos de execução de cada linha do algoritmo:
  \begin{eqnarray*}
    T(n) &= & c_1n + c_2(n-1) + c_4(n-1) + c_8(n-1) \\
         &  & + c_5\sum_{j=2}^nt_j + c_6\sum_{j=2}^n(t_j-1) + c_7\sum_{j=2}^n(t_j-1)  \\
         &= & (c_1 + c_2 + c_4 + c_8)n - (c_2 + c_4 + c_8) \\
         &  & + (c_5 + c_6 + c_7)\sum_{j=2}^nt_j - (c_6 + c_7)(n-1)
  \end{eqnarray*}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Tempo de execução total}
\framesubtitle{InsertionSort}
\begin{itemize}
  \item O problema é que entradas de \hla{tamanho igual}, i.e., mesmo \hla{$n$}, podem ter \hla{tempos de execução diferentes}, porque ele depende dos valores de $t_j$
  \item Não vamos analisar todos os casos possíveis
  \item Só dois deles:
  \begin{itemize}
    \item O melhor caso
    \item E o pior caso
  \end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Tempo de execução do melhor caso}
\framesubtitle{InsertionSort}
\begin{itemize}
  \item O \hla{melhor caso} (do \proc{InsertionSort}!) ocorre quando o vetor $A$ já está ordenado
  \begin{itemize}
    \item No laço interno \While $i \geq 1 \And A[i] > $ chave, temos que $A[i] \leq $ chave quando $i=j-1$, ou seja, logo no primeiro teste do laço
    \item Então \hlc{$t_j=1$} para $j \gets 2$ \To $n$
  \end{itemize}
  \begin{eqnarray*}
    T(n) &= & (c_1 + c_2 + c_4 + c_8)n - (c_2 + c_4 + c_8) \\
         &  & + (c_5 + c_6 + c_7)\sum\nolimits_{j=2}^n 1 - (c_6 + c_7)(n-1) \\
         &= & (c_1 + c_2 + c_4 + c_8)n - (c_2 + c_4 + c_8) \\
         &  & + (c_5 + c_6 + c_7)(n-1) - (c_6 + c_7)(n-1) \\
         &= & (c_1 + c_2 + c_4 + c_5 + c_8)n - (c_2 + c_4 + c_5 + c_8)
  \end{eqnarray*}
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Tempo de execução do melhor caso}
\framesubtitle{InsertionSort}
Repetindo:
\[T(n) = (c_1 + c_2 + c_4 + c_5 + c_8)n - (c_2 + c_4 + c_5 + c_8)\]
\begin{itemize}
  \item O tempo de execução é da forma \hlc{$an+b$} para constantes $a$ e $b$ que dependem apenas dos $c_i$, e não de $n$
  \item Por isso, \hla{no melhor caso}, o tempo de execução é uma \hlb{função linear} no \hla{tamanho da entrada}
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Tempo de execução do pior caso}
\framesubtitle{InsertionSort}
\begin{itemize}
  \item O \hla{pior caso} (do \proc{InsertionSort}!) ocorre quando o vetor $A$ está em \hla{ordem decrescente}
  \begin{itemize}
    \item O laço interno \While $i \geq 1 \And A[i] > $ chave irá executar até $i = 0$
    \item Então \hlc{$t_j=j$} para $j \gets 2$ \To $n$
  \end{itemize}
  \item Lembrando que $\sum\nolimits_{j=2}^n j = \frac{n(n+1)}{2}-1$, temos:
  {\small
  \begin{align*}
    T(n) 
         %&= & (c_1 + c_2 + c_4 + c_8)n - (c_2 + c_4 + c_8) \\
         %&  & + (c_5 + c_6 + c_7)\sum\nolimits_{j=2}^n j - (c_6 + c_7)(n-1) \\
         = & (c_1 + c_2 + c_4 + c_8)n - (c_2 + c_4 + c_8) \\
           & + (c_5 + c_6 + c_7)\left(\frac{n(n+1)}{2}-1\right) - (c_6 + c_7)(n-1) \\
         %&= & (c_1 + c_2 + c_4 + c_8)n - (c_2 + c_4 + c_8) \\
         %&  & + (c_5 + c_6 + c_7)\frac{n^2}{2} + (c_5 + c_6 + c_7)\frac{n}{2} \\
         %&  & - (c_5 + c_6 + c_7) - (c_6 + c_7)n + (c_6 + c_7) \\
         = & \left(\frac{c_5}{2} + \frac{c_6}{2} + \frac{c_7}{2}\right)n^2 + \left(c_1 + c_2 + c_4 + \frac{c_5}{2} -\frac{c_6}{2} - \frac{c_7}{2} + c_8\right)n\\
           & - (c_2 + c_4 + c_5 + c_8)
  \end{align*}}
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Tempo de execução do pior caso}
\framesubtitle{InsertionSort}
Repetindo:
\begin{align*}
  T(n) =& \left(\frac{c_5}{2} + \frac{c_6}{2} + \frac{c_7}{2}\right)n^2 + \left(c_1 + c_2 + c_4 + \frac{c_5}{2} -\frac{c_6}{2} - \frac{c_7}{2} + c_8\right)n\\
        & - (c_2 + c_4 + c_5 + c_8)
\end{align*}
\begin{itemize}
  \item O tempo de execução é da forma \hlc{$an^2+bn+c$} para constantes $a$, $b$ e $c$ que dependem apenas dos $c_i$, e não de $n$
  \item Por isso, \hla{no pior caso}, o tempo de execução é uma \hlb{função quadrática} no \hla{tamanho da entrada}
\end{itemize}
\end{frame}


%++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
\section{Análise de Algoritmos}
%++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

\begin{frame}
\frametitle{Análise de Algoritmos}
\framesubtitle{Princípios}
\begin{itemize}
	\item Analisamos a complexidade de tempo de um algoritmo em função do tamanho de entrada desse algoritmo
	\item Para isso utilizaremos \hlc{três princípios guia}
\end{itemize}
\begin{block}{Princípios guia}
	\begin{enumerate}
		\item Pior caso
		\item Alta ordem
		\item Comportamento assintótico
	\end{enumerate}
\end{block}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Princípio guia 1}
\framesubtitle{Análise de pior caso}
\textbf{Análise de pior caso:} nossa função limitante do tempo de execução deve valer para \hlb{toda} entrada de tamanho $n$
\begin{itemize}
	\item Ou seja, queremos determinar o \hlb{tempo máximo necessário} para resolver uma instância de um certo tamanho
	\item Ao contrário de:
	\begin{itemize}
		\item Análise de caso médio \tikzmark{top}
		\item Benchmarks \tikzmark{bottom}
		\pause
		\begin{tikzpicture}[overlay,remember picture]
			\draw [decoration={brace,amplitude=0.4em},decorate,ultra thick,gray]
				($(top)!(top.north)!($(top)-(0,1)$)$) --  ($(top)!(bottom.south)!($(top)-(0,1)$)$) node[midway,right=4pt] {Requerem conhecimento do domínio};
		\end{tikzpicture}
	\end{itemize}
	\item \textbf{Bônus:} o pior caso geralmente é mais fácil de analisar
\end{itemize}
%\begin{tikzpicture}[overlay,remember picture]
%    \path (bottom) -| node[coordinate] (n3) {} (top);
%    \draw[thick,decorate,decoration={brace,amplitude=3pt}]
%          (top) -- (n3) node[midway, right=4pt] {One and two are cool};
%\end{tikzpicture}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Princípio guia 2}
\framesubtitle{Termos constantes e de baixa ordem}
\textbf{Termos constantes e de baixa ordem:} não daremos muita atenção a fatores constantes e termos de baixa ordem

Justificativa:
\begin{itemize}
	\item Bem mais fácil
	\item Constantes dependem da arquitetura/compilador/programador
	\item Perde-se muito pouco poder preditivo
	\pause
	\begin{itemize}
		\item Por quê?
		\pause
		\item Veja o exemplo:
			{\small
			\begin{tabular}{rrr}
			\toprule
			$n$ & $3n^2+10n+50$ & $3n^2$ \tabularnewline
			\midrule
			64 & 12978 & 12288 \tabularnewline
			512 & 791602 & 786432 \tabularnewline
			1024 & 3156018 & 3145728 \tabularnewline
			4096 & 50372658 & 50331648 \tabularnewline
			16384 & 805470258 & 805306368 \tabularnewline
			32768 & 3221553202 & 3221225472 \tabularnewline
			\bottomrule
			\end{tabular}}
	\end{itemize}
	\textref{PF, 2012}
\end{itemize}
\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{Princípio guia 3}
\framesubtitle{Análise assintótica}
\textbf{Análise assintótica:} iremos nos concentrar no tempo de execução para \hlb{grandes} tamanhos de entrada $n$

\begin{itemize}
	\item Por exemplo: \tikzmark{l1}$6n\lg n + 6n$\tikzmark{l2} ``é melhor que'' \tikzmark{r1}$\frac{1}{2}n^2$\tikzmark{r2}
	\pause
	%\[\underbrace{6n\lg n + 6n}_{\text{MergeSort}}\]
	\begin{tikzpicture}[overlay,remember picture]
		\draw [decoration={brace,amplitude=0.4em},decorate,thick,gray]
         (l2.south east) -- (l1.south west) node[midway,below=4pt] {MergeSort};
		\draw [decoration={brace,amplitude=0.4em},decorate,thick,gray]
         (r2.south east) -- (r1.south west) node[midway,below=4pt] {InsertionSort};
	\end{tikzpicture}
\end{itemize}

\bigskip

Justificativa: só os problemas grandes é que são interessantes!

\medskip

\begin{minipage}{0.45\textwidth}
%\begin{tikzpicture}[scale=0.2]
%    \draw[very thin,color=gray] (-0.1,-0.1) grid (8,4);
%    \draw[->] (-0.2,0) -- (3.2,0) node[right] {$x$};
%    \draw[->] (0,-0.2) -- (0,4.2) node[above] {$f(x)$};
%    \draw[domain=1:8] plot (\x,{\x * ln(\x)}) node[below right] {$f(x) = x^2$};
%\end{tikzpicture}
\centering
\begin{tikzpicture}[scale=0.6]
	\begin{axis}[
			ymin=0,
			%grid=major, % activate major grid lines
			xmin=0, xmax=150,
			xlabel=$n$,
			ylabel=$T(n)$,
			scaled ticks=false, % prevent scaling factors like 10^2
			yticklabel style={/pgf/number format/.cd,fixed,use comma,1000 sep={}},
			%title={Illustration of $\int_1^2 x^3 \ln(x)\, \text{dx}$},
			%axis on top, % descriptions over filled area
			legend pos=north west, % customize legend
			legend style={draw=none},
		]
		% this samples the natural log in [1,2].
		% \closedcycle causes a properly filled plot
		\addplot[blue,thick,domain=1:150] {6 * x * ln(x) / ln(2) + 6 * x};
		\addplot[orange,thick,domain=1:150] {1 / 2 * x^2};
		\addlegendentry{$6n \lg(n) + 6n$}
		\addlegendentry{$\frac{1}{2}n^2$}
	\end{axis}
\end{tikzpicture}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
\centering
\begin{tikzpicture}[scale=0.6]
	\begin{axis}[
			ymin=0,
			%grid=major, % activate major grid lines
			xmin=0, xmax=1400,
			xlabel=$n$,
			ylabel=$T(n)$,
			scaled ticks=false, % prevent scaling factors like 10^2
			ticklabel style={/pgf/number format/.cd,fixed,use comma,1000 sep={}},
			%title={Illustration of $\int_1^2 x^3 \ln(x)\, \text{dx}$},
			%axis on top, % descriptions over filled area
			legend pos=north west, % customize legend
			legend style={draw=none},
		]
		% this samples the natural log in [1,2].
		% \closedcycle causes a properly filled plot
		\addplot[blue,thick,domain=1:1400] {6 * x * ln(x) / ln(2) + 6 * x};
		\addplot[orange,thick,domain=1:1400] {1 / 2 * x^2};
		\addlegendentry{$6n \lg(n) + 6n$}
		\addlegendentry{$\frac{1}{2}n^2$}
	\end{axis}
\end{tikzpicture}
%\begin{tikzpicture}[domain=0:4,scale=0.5]
%\draw[very thin,color=gray] (-0.1,-1.1) grid (3.9,3.9);
%\draw[->] (-0.2,0) -- (4.2,0) node[right] {$x$};
%\draw[->] (0,-1.2) -- (0,4.2) node[above] {$f(x)$};
%\draw[color=red] plot (\x,\x) node[right] {$f(x) =x$};
%\draw[color=blue] plot (\x,{sin(\x r)}) node[right] {$f(x) = \sin x$};
%\draw[color=orange] plot (\x,{0.05*exp(\x)}) node[right] {$f(x) = \frac{1}{20} \mathrm e^x$};
%\end{tikzpicture}
\end{minipage}
\end{frame}


\begin{frame}[<+->]
\frametitle{O que é um algoritmo rápido/eficiente?}

\textbf{Neste curso:} adotamos estes três princípios como guia

\begin{block}{}
\begin{tabular}{ccm{7cm}}
Algoritmo rápido & $\approx$ & tempo de execução no pior caso cresce lentamente com o tamanho da entrada
\end{tabular}
\end{block}

\textbf{Normalmente:} queremos o mais próximo possível de um tempo linear ($O(n)$)
\end{frame}


%++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
\section{Referências}
%++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

\begin{frame}
\frametitle{Referências}
\begin{itemize}
	\item CORMEN, T. Cormen, C. Leiserson, R. Rivest, C. Stein, Algoritmos - Teoria e Prática, 2002.
	\item Páginas sobre análise de algoritmos do Prof. Paulo Feofiloff, IME - USP, {\small \url{http://www.ime.usp.br/~pf/analise_de_algoritmos}}.
\end{itemize}
\end{frame}

\end{document}
